\section{Кластеризация кадровой диаграммы}

\subsection{Общее описание}
Цель данного этапа -- выделить группы точек, которые с большой долей вероятности являются прообразами одной и той же вершины многогранника. Не гарантируется, что в выделенных кластерах будут прообразы только одной вершины, зато известно, что её образы будут идти последовательно.

Основой данного алгоритма кластеризации является факт, который состоит в том, что если сделать достаточное количество снимков, то несколько образов вершины многогранника окажутся на непрерывной последовательности кадров. Выделить их можно с помощью двух признаков:
\begin{enumerate}
\item Разница по координате z между двумя образами не превосходит $ 2 \epsilon $. Это связано с тем, что круг разброса образа вершины многогранника от его настоящего положения имеет радиус $ \epsilon $, а максимальное расстояние по вертикали между точками, лежащими в этом круге соответственно $ 2 \epsilon $.
\item Маркировка образов будет либо одной и той же на протяжении всей последовательности подряд идущих кадров, либо в какой-то момент сменится на противоположную. Сама по себе маркировка нужна, чтобы отличать образы двух разных вершин, которые находятся на одном кадре, но не соединены ребром и удовлетворяют предыдущему условию, такие точки имеют разную маркировку, из за того, что разделительная прямая делит многоугольник на кадре на две цепи, одна из которых убывающая, а вторая возрастающая относительно координаты z. Будем считать, что если на соседних кадрах образы таких вершин присутствуют, то их маркировка сохраняется.
\end{enumerate}

Утверждение из второго признака соблюдается не всегда, но частично это можно исправить этапом слияния кластеров, который будет описываться через несколько разделов. Но так или иначе, на данном этапе появляются два первых условия, делающие возможным нахождение вершины многогранника.

\begin{condition}[1-е условие поиска вершин многогранника]
Для того чтобы алгоритм смог найти вершины многогранника необходимо, чтобы нашлось хотя бы два образа для каждой его вершины, находящиеся на соседних кадрах и имеющие одинаковую маркировку.
\end{condition}

\begin{condition}[2-е условие поиска вершин многогранника]
Для того чтобы алгоритм смог найти вершины многогранника необходимо, чтобы ни одна вершина не имела ребра с другой вершиной, расстояние до которой по оси $ Oz $ не меньше $ 2\epsilon $.
\end{condition}

Таким образом, если выделять полосчатые кластеры в соответствии с этими двумя признаками, то получим, что они будут представлять из себя объединение нескольких последовательностей, каждая из которых представляет собой последовательность образов одной и той же вершины. 

\subsection{Описание алгоритма}
Данный алгоритм является доработкой алгоритма кластеризации методом связных компонент. Главное отличие заключается в том, что если в классической реализации этого алгоритма для определения порогового расстояния строится гистограмма расстояний между всеми точками~\cite{Lagutin_method_connected_component}, то в данном алгоритме, пороговое расстояние заменяется на соответствие двум признакам относительно базовой точки полосчатого кластера.

Алгоритм выглядит так. Создадим список кластеров $ C\_D $, в начале цикла он пустой. В цикле обходим вершины кадров и делаем следующее:
\begin{enumerate}
\item Если вершина уже кластеризована, то перейдём к следующей итерации цикла.
\item Если вершина не кластеризована, то создадим новый кластер полосчатого типа с основой в этой вершине.
\item В цикле обходим следующие кадры и ищем в каждом некластеризованную точку, удовлетворяющую признакам, заданным в предыдущем разделе. Цикл останавливается при выполнении одного из условий:

\begin{enumerate}
\item Цикл обработал последний кадр в последовательности.
\item Во время очередной итерации не было найдено ни одной точки, удовлетворяющей двум признакам.
\end{enumerate}

\item Делаем тоже самое, что и в предыдущем шаге, но обходим не следующие кадры, а предыдущие. Первое условие остановки заменится на "Цикл обработал первый кадр в последовательности".

\item Добавим получившийся кластер в список $ C\_D $.
\end{enumerate} 

Стоит отметить, что при поиске точки в кадре, соответствующей двум признакам, найдётся не более одной такой точки, благодаря второму условию поиска вершин.

Так же стоит отметить, что алгоритм кластеризации, очевидно, получился плоским и жёстким.

\subsection{Оценка сложности}
Во время алгоритма мы обойдём все вершины кадров по одному разу. В худшем случае, почти каждую придётся искать. Поскольку вершины в кадровой диаграмме уже упорядочены по координате $ z $, то будет использоваться бинарный поиск, который выполняется за $ O(log_2n_i) $, где $ i $ -- номер кадра. Поскольку для любого $ i $ верно, что $ n_i <= n $, то худшая оценка поиска $ O(log_2n) $, а значит и общая сложность алгоритма не более $ O(nlog_2n) $.

\subsection{Примеры кластеризации}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{images/frames_diagram_clusters/cube_clusters.png}
\caption{Кластеризованная кадровая диаграмма куба (100 теневых контуров)}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
\includegraphics{images/frames_diagram_clusters/pyramid_clusters.png}
\caption{Кластеризованная кадровая диаграмма пирамиды с квадратным основанием (100 теневых контуров)}
\end{minipage}

\vfill

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
\includegraphics{images/frames_diagram_clusters/real_diamond_clusters.png}
\caption{Кластеризованная кадровая диаграмма необработанного алмаза (100 теневых контуров)}
\end{minipage}

\end{figure}